---
title: 齐心协力
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## 经济是什么？

经济是由商品和服务的生产、分配、交换和消费组成的人类活动[^2]。

但是，经济体系不仅仅生产商品和服务，它还生产人以及人与人之间的关系。社会的生产和消费方式对人的个性、性格、知识、欲望、幸福感和人际关系的类型有着重大影响。

我们有时倾向于仅仅根据社会成员所拥有的各种商品和服务的数量来评判社会。但是，人们不仅重视这些商品和服务，还重视与之相伴的情感、态度和人际关系，重视这些商品和服务所传达的做人的意义。经济学往往忽视了这些方面[^3]。

经济体系通过生产和消费活动形成并塑造了人类及其关系。社会是经济体系的秘密，而经济体系又深刻地影响着人与人之间关系的性质和质量以及人的心理。

在交换中，给予者和接受者得到的总是比他们实际给予对方的要多，因为他们也给了对方进入人际关系的机会。

我们已经习惯于追随经济科学，仿佛它是一个简单的自然事实，决定了世界应该是什么样子，而没有真正深入地去质疑它。我们被自己生活的世界所浸染，但一旦我们了解了什么是经济体系，我们就有能力想象我们的世界在其他规则下运行。

如今，新的情况正在发生，因为除了世界的苦难和我们对彼此的控制之外，我们还面临着气候变化，这将使我们的经济增长走到尽头。[^4]

每年，媒体和气候研究机构都会给我们一个日期。据科学家估计，人类消耗的资源将超过地球同期所能生产的资源。

这个数字是各领域专家对我们从地球上消耗的资源和这些资源的补充速度进行评估后得出的。

这个日期被称为 "超载日"。要使经济可持续发展，这个日期应该是 12 月 31 日，而不是之前。在这种情况下，资源的更新速度与消耗速度相同。

2022 年，这个日期预计为 7 月 22 日[^1]。

这个日期应该有助于我们更清楚地审视我们的经济体系，认识到它的人文基础和弊端。

尤其是，继续推行一种鼓励我们的主要强化物（=对性、食物和信息的渴望）的经济体系，可能是我们所能做的最糟糕的事情[^5]。

经济理论未能提出真正赢得智力支持的论点，这表明了它们的弱点。这是因为它们往往是建立在我们的集体想象之上，并没有真正的基础。

因此，也许经济学的哲学性比它自己喜欢让人看到的更强，而科学性比它自己喜欢让人看到的更弱。

那么，经济体系还有其他可能性吗？

## 计划与市场

目前，有两种经济体系主导着现代世界，即市场和计划[^6]。

每一方都用一种社会伦理来捍卫自己的体系，并攻击另一方实现另一种社会伦理。

市场的价值是自由，计划的价值是平等。

但在市场中，我们离真正的自由还很遥远，尽管我们比计划中的更自由，但在平等方面，我们却更糟糕。

而在计划中，我们离真正的平等还很遥远，但我们比市场中更平等，另一方面，我们在自由方面是最差的。

事实上，当前的现实是，这两种制度在它们所捍卫的价值方面都表现得很糟糕，但就所捍卫的价值而言，确实比另一种制度要好，而根据另一种伦理标准，甚至更糟。

这两种经济制度的最极端表现就是资本主义市场和极权主义共产主义，这两种制度都产生并强化了令人作呕和堕落的人类特征和关系，如自私自利、视人如物、敌意、冲突、人与人之间的竞争、统治、剥削、异化......

这两种经济体系都没有成功地弘扬人类最优秀的品质。它们甚至强烈压抑了其中的某些品质。这两种制度都存在某种形式的统治。

## 第三种经济：互惠

那么，还有其他选择吗？

有文献以 "有三种经济体系 "开头。但这些文献必须在经济思想的历史或学科边缘去寻找，要么是在几代前的经济学家中，要么是在经济人类学中。

经济学家卡尔-波兰尼（Karl Polanyi，1886-1964 年）就是这样，他的著作将所有社会的经济制度，包括过去的、原始的和传统的经济制度，分为三类。他指出，尽管每个社会都赋予其中一种经济体系以特权/主导/主要地位，但它们可以在同一社会中共存。他首先区分了一种经济体系，即市场。他把第二种经济体系称为再分配体系，其精心设计的现代形式是计划，由政治中心决定经济分配。第三种体系，波兰尼称之为 "互惠"，根据人类学的传统，这种体系早已确立，甚至相当清晰和准确。[^6]

我们不知道这种经济的存在，但它确实存在于我们的社会中。几乎所有的社会都包含这三种经济体系，但在所有的社会中，其中一种体系都比另外两种体系更为重要。

下面是 1984 年不同主要经济体系对应的三角形：
[三种经济类型示意图](./././././GlobalProject/Image/Marché.png)

经济学家们将经济及其思维建立在这样一个假设之上，即人类过去是、现在也一直是我们所说的 "经济人"，他们将人类描绘成自私自利、斤斤计较和不合群的人。但人类首先是我们所说的 "社会人"，他们普遍实行互惠，普遍需要一个亲密的朋友圈或社区[^9]。

互惠是社群经济的机制，它孕育了人类的雏形--狩猎采集者和定居农民。

互惠仍然存在，家庭内部的经济生活主要基于这种经济。你们相互提供服务，但不求回报，例如，你不会付钱给接你放学的家庭成员，这个人也不会被外部实体强迫这样做。近几十年来，我们社会中的互惠关系急剧减少，这是市场的结果，市场寻求将社会互动货币化，正是为了创造新的市场。然而，除了家庭之外，我们仍然可以在友好/情感/爱情关系中，通过志愿服务、社区，也可以在各个领域找到大量的互惠，例如信息技术世界的开放源码，以及通过众多平台共享信息、成就、物品等。

我们所说的互惠，是指两个人之间长期的、定期的、持续的、既定的互惠馈赠。一般互惠与此相当，但来自每个人。每个人都为社会付出，社会也从每个人那里得到。

利他主义和给予，就其本质而言，既不能通过强制手段获得，也不能通过严格意义上的交换获得。

这就是与计划的不同之处：这些转移并不是由他之外的社会实体强制或强加给给予者的。与市场的区别还在于，它们也不是严格意义上的交换，在市场上，每个交易者都只想获得更多或更少的商品或服务。

在这个社会体系中，没有人专门给予他人，因此不可能支配、胁迫、羞辱或强迫他人反赠，也不可能通过这种方式进行经济或道德剥削。每个人给予每个人的同时，也没有给予任何人。

在这一体系中，每个人的劳动都会惠及大量其他人的消费，而且往往更晚。每个人都从许多其他人的劳动中获益，而且往往更早。每个人甚至可以从已经消失的几代人的劳动中获得一部分，并为尚未出生的几代人工作。

互惠的社会伦理价值可以称为 "博爱"。这里有著名的共和三部曲：博爱的定义是 "己所不欲，勿施于人；己之所欲，施于人"。

但与三部曲的比较到此为止，因为互惠抹杀了其他两种价值观的愿望和意义。因为在这个体系中，每个人都像关心自己一样关心他人，意志和个人自由不再相互冲突，平等的要求也不再有任何依据。

## 互惠的优势

互惠的基础是仁慈。

仁慈意味着强调利他主义、爱、自愿团结、互惠给予、慷慨、分享、自由社区、邻里之爱和慈善、仁慈和友谊、同情和怜悯。我们都缺乏这些东西，并感到我们需要更多的东西。我们所有的精神、思想和情感大家庭都需要它们。但在我们的经济生活中，它们却被剥夺了。它们主宰着我们社会的存在，但我们可以看到，最普遍的愿望却是最罕见的成就。

普遍互惠是我们利他主义伦理与科学技术之间的调和，是我们对温暖社区、个人自由和物质进步的渴望之间的调和；它使文化意义和世界之美在我们知识、能力和良知的扩展中得以延续。

此外，互惠为经济生产带来了许多好处。因为它提供了一个连贯、高效的系统，可以大大减少总体工作时间。

## 互惠可行吗？

虽然我们已经对市场和计划进行了广泛的研究，但对于第三种商品和服务的转移方式，即礼物，我们几乎只字未提，而对于被称为互惠的一组礼物，我们更是只字未提。

纵观历史，新的经济制度层出不穷，每一次都有人，甚至可能是大多数人，认为并声称可能的制度就是那些当时可以观察到的或过去存在过的制度。但是，这些信念不断被历史和新的信念所否定。今天的情况当然也是如此，因为没有证据证明任何一种存在或曾经存在过的制度是最好的。的确，从未被观察到的经济体系是可能存在的。

我们的制度的缺陷在于，它阻止了个人单独选择给予：提供过于优惠价格的公司会破产；在一个没有其他人给予他任何东西的社会中，个人无法将他生产的东西给予他人。

心理社会学家长期以来一直在研究 "帮助行为"，并得出了一些非常有趣的结果：我们不仅倾向于帮助那些曾经帮助过我们的人，而且如果我们自己曾经得到过帮助，我们也会倾向于提供更多的帮助，也就是说，如果我们自己曾经得到过陌生人的帮助，我们就会倾向于帮助陌生人。这就是互惠的本质。[^13]

这就是我们在第 3 章 "智人 "中看到的，我们有可能创造出利他主义的人，因为利他主义的动机也是快乐，而主要是环境和教育有助于培养慷慨、同情和服务他人的愿望等价值观和动机。

但是，一个社会是否有可能在互惠，特别是普遍互惠的基础上发展经济呢？

有些社会的所有经济关系基本上甚至完全建立在互惠的基础上。但这些亚社会或社会就是我们所说的 "面对面的群体"，其成员彼此认识，有家庭、村庄、帮派等，互惠本质上并不具有普遍性。在这里应用它还是很容易的，但一个人认识的人不可能超过一百个，所以我们有理由怀疑它在大规模上是否真的可行[^14]。

因为尽管经济学解决的是商品和服务的生产与分配问题，但任何经济制度（包括互惠制度）都面临着生产的两个基本问题：信息问题和动机问题。

## 信息问题

信息是指工人或资源或服务的提供者知道他必须做什么才能以最佳方式满足自己的需求和愿望。

而动机则是以这种方式完成工作或使用资源的动力。

计划和市场或多或少地解决了这两个问题。

市场通过价格体系的分散机制解决了信息问题，即 "稀缺性和效用指标"：供求关系。

计划则通过组织这些信息，即以相对集中的方式收集、计算和发布指令或预测来解决问题。

市场通过交换的激励机制来减少利己主义，从而解决动机问题。

计划通过约束、威胁或惩罚、奖励或晋升来解决问题，但更普遍的是通过权威及其各种约束或奖励手段，以及出于习惯或责任感而或多或少地将服从的需要内化于心。

同样的问题也适用于互惠：人们如何知道别人需要他们做什么，他们是否愿意给予别人足够的帮助？

这两个问题是相辅相成的，一个问题的解决有助于另一个问题的解决，反之亦然。

动机问题解决得越好，信息问题就能解决得越好，因为人们可以更容易地相互传递必要的信息。

信息问题解决得越好，经济系统的生产力就越高，因此浪费就越少，特定最终服务所需的工作就越少，因此对激励系统提供工作的需求就越小，或者说激励系统的不完善程度就越低。

从互惠的角度看，每个人都认为他人的需求或愿望与自己的需求或愿望同样重要，这就决定了他们在工作（时间、精力、麻烦）和财产上的付出，无论其来源如何。

如果动机的问题解决了，那么信息的问题也就解决了，因为人们总是可以通过自愿地相互传递在这些系统中流通的经济信息，使经济至少与市场或计划一样有效。

信息技术确实给这一领域带来了革命性的变化，现在我们所有人都联系在一起，而且由于适当应用软件的开发，信息传递变得比以往任何时候都更加容易。

传递和处理信息是社会工作的一部分，也是其他工作的一部分。作为回报，动力驱使我们去做对社会最有益的事情。因此，这个系统可以完成市场或计划所能完成的一切工作。

此外，互惠大大减少了所需的信息量。通过减少竞争性消费或炫耀性消费，减少外在需求，减少相应商品或服务的生产，减少因基于可持续发展的设计而更新产品的需求，减少经济运行不再需要的许多服务。

## 动力问题

当我们谈论 "人类本性 "时，我们会听到 "人类永远不会改变，人类一直都是自私的 "等说法，然后就会产生 "真正的 "人类本性的想法，这种想法最终会占上风。历史学、人类学和心理学的知识、分析，甚至简单的逻辑，都必须与这些天真的信念对立起来，而 "人永远不会变 "的答案也可能是他只是变了[^15][^16][^17]。

对于 "人一直都是自私的，而且无处不在"，我们可以很容易地反问自己，我们对他 "一直都是 "的东西了解多少。

人类正在经历一场前所未有的变革，其深度当然也包括其规模。

正如我们所看到的，并不存在所谓的人性，人类可以成为他们选择成为的任何东西。

以下几点回答了动机问题：

- 人们倾向于利他和奉献的关系[^18]。
- 所有主要的宗教和世俗伦理都大力提倡利他主义和奉献精神。[^20]
- 人类的主要动机是获得他人的认可：在互惠体系中，认可自然是普遍和互惠的[^19]。
- 对 "助人行为 "的实证分析证明，如果人们自己曾经得到过帮助，他们就更有可能帮助他人。
- 社会学家为人类的主要特征是模仿这一观点进行了辩护[^22]。
- 习惯，这种对自己的模仿，是人类另一种至关重要的现象[^23]。
- 对儿童发展的研究表明，我们最初是利他的，然后社会让我们变得自私[^21]。
- 教育：正如我们所看到的，人只是社会书写的一页纸[^24]。
- 社会强化：人们越是具有互惠精神，他们就越会用自己的行动和语言表达出具有互惠精神是正常和有益的，这就会鼓励其他人朝着这个方向努力。因此，教育和整个社会关系发挥着重要作用。如果人首先是文化的，因而是可塑的，那么社会就能使他成为互惠的人，就像市场上的利己主义者、计划中的顺从者或等级制者一样[^25]。
- 互惠越多，我们就越能看到它的可行性，越能意识到它的优势，因此我们就越能接受它，越能 "相信它"，越能想要它，越能推动它。因此，它的传播范围也就越大。

- 如果有些有能力的人不愿意参与，这并不是什么严重的问题，因为如果真的存在这种情况，也不会有人蔑视他们，因为这种感觉意味着社会缺乏幸福感：但是，即使这个人不愿意参加，这也不是一个严重的问题，因为我们不仅会发现每个居民所需的工作量将大大减少，而且还可以通过这样一个事实来抵消：其他人将乐于付出 "多于 "他们所得到的，正如我们所看到的那样，这是出于利他主义，但也是出于他们自己对这项工作的兴趣。

毕竟，在当今社会，为什么还要工作呢？

- 直接胁迫：强迫劳动
- 交换：出卖劳动换取报酬
- 出于帮助他人或社会的愿望，"为他人服务"。
- 出于责任感，可能是为了回报他人对我们的帮助
- 出于对工作本身的兴趣。
- 通过为工作环境做贡献，寻找社会联系、人际关系，融入社会。
- 向他人展示自己是在为他们工作，或者是在做漂亮的事情，或者是在展示自己的技能。
- 为了工作所附带的社会地位（贡献、责任等）。
- 为了保持忙碌，"有事可做"，避免无聊或无所事事。
- 游戏
- 作为一种习惯

我们还可以补充其他原因，但从 "退休 "后的感受中，我们可以清楚地看到职业本身的重 要性，以及工作所带来的社会关系的重要性。一般来说，人们从生产活动中获得的意义要大于从消费活动中获得的意义。除前两种动机外，所有这些动机都能鼓励人们在互惠体系中工作，因此，我们所要做的就是通过增加工作的意义和兴趣来发挥这些动机。

工作并不注定是一种折磨，它的词源有争议，来自 travalhum 一词：tripalium，一种带三脚架的刑具......[^26]。

因此，必须消除或减少任务的所有苦役。那些让人身心疲惫、乏味或麻木的工作，那些过于艰苦、机械、单调的工作，那些过于肮脏或令人不快的工作，那些毫无意义的工作，那些令人鄙视的工作，等等，都必须被废除、取代或减少。应予取消、取代、限制、自动化、改进、丰富、补偿、奖励、重视或更广泛地分享。

我们的想法就是要改变工作的性质，使其成为一种类似于自我实现的活动，通过改造自然和保护自然来彰显深刻的人性。这样，工作就会成为 "生活的第一需要"。因此，"为生活而工作 "这一说法将不再意味着为了生存和养活自己而忍受工作的痛苦，而是真正通过富有意义和体验的活动来谋生。

## 金钱在互惠中的地位

我们习以为常，都认为金钱是社会生活的必要条件，然而金钱并不是自然界的事实，而是人类想象出来的发明，是可以批判的[^30]。

货币的运作方式并不能解释它的起源，也不能解释它自身，这就是为什么经济学家们什么也解释不了。他们也不会因为存在的原因而解释自己。

据说发明货币是为了解决以物易物带来的需求双重重合的问题，因为如果没有货币，要完成交换就太难了。你如何比较商品呢？ 如果我需要你的鞋子，而你不需要我的苹果呢？

尽管大量的人类学研究与此相反，但这一神话仍是人们对经济最根深蒂固的看法之一。

在原始经济中，人们只是各取所需，从社会角度来看，他们共享资源。原始经济无视市场经济对稀缺性的迷恋，能够系统地关注富足[^7][^8]。

一些人类学研究更紧密地以历史因素和经验发现为基础，使我们相信，货币既不是来自劳动，也不是来自交换，而是首先在历史上和概念上是在个人之间建立社会纽带的一种方式，因为它代表了个人之间所欠债务的衡量标准[^12]。

有些文明，如印加人，既不知道货币，也不知道市场和贸易。[^10]

货币的问题在于，只要你必须拥有它才能获得商品和服务的交换，资本就能玩弄我们于股掌之间。

因此，资本主义不是通过控制劳动力来确保其统治地位，而是通过掌握社会性条件来确保劳动力的必要性，其中包括货币的必要性[^3]。

货币是人与人之间信任的标志。因为接受他人的货币符号以换取所提供的服务或物品需要不可动摇的信任：信任它不是伪造的纸币或假币，信任这个货币符号所代表的未来，因为它使未来的项目成为可能。归根结底，货币是长期互惠的地平线，不一定是对给我钱的人的互惠，而是对这样一个事实的信任，即将来会有一个人能够以商品和服务的形式将我暂时卖出的商品和服务的价值回报给我。

因为如果我真的信任对方，为什么要使用货币符号呢？金钱这个东西，金钱这个概念，实际上反映了我对对方缺乏信任，而如果这种信任建立起来了，它的作用也就消失了。

如果对方真的信任我和社会，他们就可以给我东西而不要求我回报，因为他们知道明天给他们东西的会是我或其他人。

以金钱为媒介的交换关系，是一种建立在参与者无法对其关系的持续时间抱有信心的基础上的关系：他们用金钱来完成交换，完成债务，总之，一旦交易完成，彼此就再无瓜葛。

目前，我们经济体中的政治讨论是关于如何使用这种货币，使其正常运转，但也许货币根本无法正常运转，也许它注定要颠覆社会关系？

尽管如此，如果我们非要给货币定性的话，那么与其说它是 "商品和服务循环的促进者"，倒不如说它注定要以目前的形式颠覆作为交换手段的社会关系。

金钱吞噬了所有因意义缺失而留下的空隙，它让我们保持控制，以平息我们的扣带回皮质，而对死亡的恐惧则成为贪婪背后的驱动力[^11]。

许多分析确实注意到了金钱对社会的负面影响，但却未能对现实货币化的问题提出适当的对策。

在货币化的社会中，事物的价值变成了金钱赋予它们的价值。

废除金钱似乎是不可能的，因为金钱的观念对我们来说已经变得如此自然。社会的货币化似乎越来越像一个事实，在这个事实之外，我们甚至无法思考。

问题在于，决定个人价值体系的不再是个人，因此也不再是个人的追求，而是这种价值体系被金钱客观化了。

然而，通过与金钱保持距离，我们可以从市场价值观中重新获得自由感，重新找回我们自己的价值观。

但是，如果我们继续认为当前形式的货币是解决商品交换问题的唯一途径，因而也是解决个人之间交往问题的唯一途径，换言之，如果我们认为货币是社会性的先决条件，我们就会发现很难将经济价值与伦理价值和政治价值区分开来。

正是我们的西方社会在最近把人变成了一种 "经济动物"。但我们还不是所有的经济动物。经济人并不在我们身后，而是在我们面前；就像道德和责任人一样，就像科学和理性人一样。在很长一段时间里，人是另外一种东西；不久前，人变成了一台配备计算器的复杂机器。

在这里，除了商品交换的经济关系之外，我们还试图赋予人性的其他方面以价值。

这种价值使每个人都能在基于分享和互助原则的社会性中，在与他人的长期交往中茁壮成长。

> 有些人看到事物的现状，会问'为什么？我梦想着从未有过的事物，问'为什么没有？乔治-贝纳德-肖

## 与当前意识形态的比较

这种表述不可避免地会导致产生一种新的意识形态。我们认为，有必要与现有的意识形态进行比较，并解释为什么这些意识形态不同，以及为什么在我们看来这些意识形态不能持久或有效。

但我们的想法并不是要拒绝这些意识形态，因为左派平等和右派自由背后的价值观是美好的，是优托邦所必需的。这样我们才能走到一起。

这样我们就不会只是说 "你们都错了"，而是说 "你们都有一部分是对的"。

从现在起，我们将不再寻求与先前存在的运动进行对抗。相反，我们更愿意保持友好关系，创造开放性，支持他人开展符合我们所捍卫的价值观的项目。我们的理念是尊重他人的信仰，这样他们也会尊重我们的信仰。我们相信，真理最终会自己显现出来，我们绝不能在反思中受到干扰，从而冒着与他人隔绝的风险。我们相信，只有这样，我们才能走出我们所处的深渊，尽管我们的观点各不相同，但我们仍能团结在一起，共同追求理想的实现。

### 与左翼的比较

那些主张更多规划甚至是全面规划的意识形态体系与我们的 "优托邦 "最为相似，但寥寥数语就足以彻底改变所产生的实际体系。

社会主义="各尽所能，按劳分配"。
共产主义 = "各尽所能，按需分配"[^27]。
互惠 = "各尽所能，按需分配"[^3]。

这些其他意识形态的不足和缺陷在某种程度上是造成当今世界的根本原因。这些意识形态导致了偏差，导致了反资本主义革命，但它们或多或少地未能在全球大部分地区创建新型社会。由于其结果显然并不比发达资本主义更好，因此它们对其进行了保护。现在，它们被各方利用，构成了历史上最巨大的欺骗和虚伪。

人与人之间的平等，无论如何定义，都可能是对某些人的自由的限制。而自由本身一般并不能保证平等。

最好的社会可能与我们所熟知的社会大相径庭，比如我们这个由统治阶级和被统治阶级组成的社会。但那些试图重塑这种社会的人都失败了，首先是因为他们没有足够明确地说明他们所建议的社会。

如果说这种分析方法是必要的，那么，如果我们要继续进行著名的卡尔-马克思（Karl Marx）特别开展的基因非自然化工作，我们现在就需要超越这种分析方法。

此外，马克思体系既无法思考资本主义之前的货币问题，也无法思考资本主义之后的货币问题。 除了将两千年的人类历史抛入阴影之外，它也无法提出任何出路。

马克思思想的难点在于思考资本主义生产方式之外的劳动组织形式和经济社会性的可能性。

因此，在新圈层时代，马克思主义运动拖着 150 年前的理论，在重新想象自我管理的横向工作组织、重塑我们的民主进程、想象生产主义之外的世界、理解我们的深层存在以及改造它的手段方面遇到了巨大困难。他们往往是在反对资本主义，却很难提出真正的替代方案，让我们为之奋斗。

我们在这里并不是要批评马克思的杰作，他的作品对于反思是非常必要的，但我们确实认为，如果他真诚地承认自己也在研究伦理学，并在他的作品中更多地体现伦理学，如果他更多地谈论最终的或美好的社会以及实现它的方法，如果他把利他主义作为他的特点，就像他自己一样，也许就不会发生那么多最糟糕的事情了[^3]。

### 与正确的比较

右翼政策，即提倡市场，甚至完全自由市场的政策，是西方国家的主流意识形态运动，至少是当权者的主流意识形态运动，甚至是世界上的主流意识形态运动，也是影响最大的意识形态运动。

每个人都能看到其负面影响，不仅对地球和我们的生态系统，而且对我们的整体福祉。简而言之，在这个经济体系中，我们浪费时间，浪费生命去 "挣钱"。而那些不浪费时间的人，不管他们有没有浪费时间，仍然会收获灾难性的后果，即使不是短期的，也是长期的。

在市场中，人们总是有枷锁的。但在大多数情况下，它们不再是生锈的粗铁链，而是 "镀镍的"，更加 "屹立不倒"，最终甚至更难折断，尤其是有些人还会在链条上镶上黄金。这样，我们就会觉得自己好像失去了什么珍贵的东西。

我们的制度使每个人都受制于其他所有人，也就是说，一个人根本无法独自自由地展现自己最优秀的品质。在经济学中，在一个竞争性的体系中，如果其他人都在追求利润最大化，那么一家公司就不能不追求利润最大化，否则就会破产。同样，在一个他人索取的社会里，一个只会付出的人是无法生存的。

这种制度有其优点，如企业自由和普遍存在的 "自由"，不可否认这种制度对许多进步产生了影响。但我们也不能否认它所带来的后果，因为有些人找到了自己，而有些人却没有......那些被忽视、被剥削、被遗忘的人......现在是时候继续前进，最终让所有人都参与进来了。

我们对右派的第一版分析到此为止。这并不是说我们没有什么可说的--相反，有大量关于资本主义的文献详细阐述了资本主义的起源、原因和后果。但是，我们要如何看待这些意识形态，我们要与它们保持什么样的关系，以及最后所有与我们的运动对具体政治的承诺相关的问题，这些都有待集体确定。不过，如果您觉得对此了解不够，我们建议您查阅文献和互联网上的许多资源：[^29][^31]。

## 资料来源（非详尽清单）

[^1]: 2017 年 8 月 2 日是地球超载日。https://overshootday.org。
[^2]: [Wikipedia : Economy](<https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89conomie_(activit%C3%A9_humaine)>)
[^3]: Serge-Christophe Kolm.La bonne économie.1984
[^4]: 增长的终结》。理查德-海因伯格，2013 年
[^5]: 塞巴斯蒂安-博勒。人类的错误》。2020
[^6]: 卡尔-波兰尼：《早期帝国的贸易与市场：历史与理论中的经济》中的 "大变革 "和 "作为制度过程的经济"。
[^7]: 马歇尔-萨林斯--石器时代的经济学
[^8]: 马塞尔-莫斯--礼物论
[^9]: Ivan Samson, Myriam Donsimoni, Laure Frisa, Jean-Pierre Mouko, Anastassiya Zagainova.L'homo sociabilis.2019
[^10]: [印加人的社会组织](https://info.artisanat-bolivie.com/Organisation-sociale-des-Incas-a309)
[^11]: 塞巴斯蒂安-博勒。意义何在？
[^12]: David Graeber.债务：5000 年的历史。2011
[^13]: Lee Alan Dugatkin.利他主义方程式：七位科学家探寻善良的起源》（The Altruism Equation: Seven Scientists Search for the Origins of Goodness.2006
[^14]: [邓巴数](https://fr.wikipedia.org/wiki/Nombre_de_Dunbar)
[^15]: Yuval Noah Harari.人类简史
[^16]: Jonathan Haidt.正义之心：好人为何因政治和宗教而分裂》。
[^17]: 丹尼尔-卡尼曼。思考，快与慢》（Thinking, Fast and Slow
[^18]: [恩斯特-费尔：人类利他主义的本质](https://www.nature.com/articles/nature02043)
[^19]: [社会认可的需要](https://www.psychologytoday.com/gb/blog/emotional-nourishment/202006/the-need-social-approval)
[^20]: [宗教与道德](https://plato.stanford.edu/entries/religion-morality/)
[^21]: Wright, B., Altruism in children and the perceived conduct of others in Journal of Abnormal and social Psychology, 1942, 37, pp.
[^22]: Gabriel Tarde.模仿的法则》，1890 年
[^23]: Charles Duhigg.习惯的力量》，2014 年
[^24]: Émile Durkheim.教育与社会学》，1922 年
[^25]: Robert B．Cialdini, Carl A.Kallgren, Raymond R.Reno.FOCUS THEORY OF NORMATIVE CONDUCTOR: A THEORETAL REFINEMENT AND REALVALUATION OF THE ROLE OF NORMS IN HUMAN BEHAVIOR
[^26]: [工作一词的词源是 "tripalium "吗？](https://jeretiens.net/letymologie-du-mot-travail-est-elle-tripalium/)
[^27]: 卡尔-马克思：《哥达纲领批判》（1875 年）。1891
[^28]: Karl Marx.资本论》。1867
[^29]: [会议：共产主义与资本主义：这些意识形态背后的历史](https://www.youtube.com/watch?v=kAhpcHRbBYA)
[^30]: Nino Fournier.货币秩序--经济学批判.2019
[^31]: [Arte 2014 纪录片 - Ilan Ziv - 资本主义](https://www.youtube.com/watch?v=ZWkAeSZ3AdY&list=PL7Ex7rnPOFuYRZ---hVDUMD6COgPHYZLh)
